蘋人誌：賣菲林給王家衛的人 區紹熙

這部Steenbeck菲林剪接機現已經成為擺設，區紹熙觸碰着的，碰巧是一卷為他留下不少回憶的愛克發菲林。

這部Steenbeck菲林剪接機現已經成為擺設，區紹熙觸碰着的，碰巧是一卷為他留下不少回憶的愛克發菲林。

香港電影界出名消耗大量菲林的導演及攝影師，非王家衛與他當時的御用攝影師杜可風莫屬。單是《阿飛正傳》和《東邪西毒》兩套電影加起來，便用了差不多80萬呎菲林，是普通港產片的10倍。菲林「燒」得多，最直接受惠者自然是菲林公司。
杜可風當年拍攝《阿飛正傳》，用的是愛克發電影菲林，菲林推銷員區紹熙亦因此賺到他人生中第一層樓。今天菲林已成為歷史，他擁有的磚頭卻越來越值錢。
撰文、攝影：何少忠

現年59歲的區紹熙，當年以90萬元買下的西半山單位，現在仍用於跟妻子自住，市值已經1,000萬。十多年的電影菲林推銷工作，令他擁有過三層樓，今天不必再為生計奔波。因為賣菲林，他踏入五光十色的電影圈，做過多套電影的特約演員，到現在仍會接拍廣告及微電影。

「我的推銷方法是直接找導演或攝影師談，所以經常在電影拍攝場地穿梭流連，又會找製作人員『斟茶灌水』，收集情報，知道哪裏哪時會有新片開拍，然後游說話事人。」電影圈中人因此都熟識區紹熙，因利乘便找他客串作特約演員也是自然的事。

區紹熙在浸會學院念電影出身，推銷菲林時可以一一解答電影人的要求。

王家衛夥杜可風當年拍攝《阿飛正傳》（右圖），用了30萬呎愛克發菲林。

這部Steenbeck菲林剪接機現已經成為擺設，區紹熙觸碰着的，碰巧是一卷為他留下不少回憶的愛克發菲林。

香港電影界出名消耗大量菲林的導演及攝影師，非王家衛與他當時的御用攝影師杜可風莫屬。單是《阿飛正傳》和《東邪西毒》兩套電影加起來，便用了差不多80萬呎菲林，是普通港產片的10倍。菲林「燒」得多，最直接受惠者自然是菲林公司。
杜可風當年拍攝《阿飛正傳》，用的是愛克發電影菲林，菲林推銷員區紹熙亦因此賺到他人生中第一層樓。今天菲林已成為歷史，他擁有的磚頭卻越來越值錢。
撰文、攝影：何少忠

現年59歲的區紹熙，當年以90萬元買下的西半山單位，現在仍用於跟妻子自住，市值已經1,000萬。十多年的電影菲林推銷工作，令他擁有過三層樓，今天不必再為生計奔波。因為賣菲林，他踏入五光十色的電影圈，做過多套電影的特約演員，到現在仍會接拍廣告及微電影。

「我的推銷方法是直接找導演或攝影師談，所以經常在電影拍攝場地穿梭流連，又會找製作人員『斟茶灌水』，收集情報，知道哪裏哪時會有新片開拍，然後游說話事人。」電影圈中人因此都熟識區紹熙，因利乘便找他客串作特約演員也是自然的事。

廣告

區紹熙在浸會學院念電影出身，推銷菲林時可以一一解答電影人的要求。

王家衛夥杜可風當年拍攝《阿飛正傳》（右圖），用了30萬呎愛克發菲林。

直接到片場推銷

港產片黃金時期，每年出產300多部電影。當年電影菲林市場三分天下，柯達、富士和愛克發，其中柯達是老大哥，佔據市場主導地位已有多年，很多大導演或攝影師都是柯達死忠粉絲。「例如成龍，無論你點sell他，他都只會用柯達。」

他說柯達的推銷員大多念化學出身，只需用菲林的構成物質及優點去推銷，生意便源源不絕。「反正生意都自動送上門，柯達推銷員不用行街落力推銷都交到數，是『筍工肥缺』。」

「但當攝影師或導演說，套戲要做到某些特別感覺或某種獨有色調時，那些讀化學的推銷員便不懂回答。」區紹熙在浸會學院傳理系念電影出身，能跟導演、攝影師「對嘴」吹水，電影人的要求他可以一一解答，不是一般菲林推銷員所能及。

區紹熙成功令原是柯達die hard粉絲的陳勳奇導演轉用愛克發；後來他又在一次電影人三缺一的雀局被臨時拉夫，在麻雀枱上認識當時嘉禾電影公司監製蔡瀾，得他賞識，彼此簽下長約：「內容大概說，除導演強烈反對外，蔡瀾監製的電影一律選用愛克發菲林。」

杜可風呢？「杜可風初出道時是有名的『百慢』攝影師，喜歡試不同的攝影及沖曬效果。後來遇上王家衛，也是喜歡邊拍邊改，不計成本，二人慢鬥慢，一拍即合。」

杜可風習慣花很多時間測試不同濾鏡，又會試驗不同沖曬方式及不同沖曬時間出來的感覺。「我們免費送菲林給杜可風慢慢測試，試到啱為止，更給他顧問費請他當我們的技術顧問。」免費送給杜可風試的菲林，相對他真實拍攝時買的，只是九牛一毛。

「當年拍一般細片要三至四萬呎，一般大片八至九萬呎。過十萬呎，投資者已呱呱叫。」

最後《阿飛正傳》的出品人真金白銀買了30萬呎愛克發菲林，王家衛比當時影壇「兩大菲林殺手」導演成龍和吳宇森的用量還要多。

《阿飛正傳》獲得多項大獎後成為一時佳話，杜可風及王家衛一炮而紅，之後的《東邪西毒》及《重慶森林》繼續採用區紹熙推銷的菲林，仍然是數以10萬呎計。一眾知名導演如關錦鵬、麥當傑、區丁平、陳果均開始使用愛克發菲林。

王家衛夥杜可風當年拍攝《阿飛正傳》（右圖），用了30萬呎愛克發菲林。

上世紀90年代被派到東南亞工作，當時的越南很落後，連信用卡也未有。

《月亮星星太陽》中，區紹熙跟張曼玉、鄭裕玲、鍾楚紅有小量對手戲。

東南亞賣菲林搵命博

賣菲林之餘，區紹熙亦在《籠民》和麥當傑的《月亮星星太陽》客串做特約演員，分別飾演小律師及區議員助理，卻能夠和張曼玉、鍾楚紅等一線明星有對手戲。

當時正值香港電影黃金時代，雖然愛克發難以跟柯達爭霸，但總算分到市場一杯羮。「每年銷售三、四十部電影的菲林量，不算甚麼難事。」愛克發公司最高峯期，電影菲林銷售額有2,000多萬元，區紹熙身為銷售部的「Super Salesman」 ，佣金自然「肥過肥仔水」。

區紹熙1987年入職愛克發，至1996年，愛克發電影菲林在荷李活銷售不理想。雖然在亞洲市場獲利，但打不入荷李活導致全球業績失利，比利時總部決定停產電影菲林底片。及後公司派他到越南，負責越南、柬埔寨、老撾的相機菲林及X光菲林銷售。

「當時越南很落後，連麥當勞都未有，但影相的人漸多，醫療用菲林需求也大，公司想攻佔這市場，當時見我沒有老婆仔女，所以叫我過去。」在香港的Super Salesman地位無疾而終，還要被發配邊疆，這是好景不常？「人工高好多，我膽粗粗應承」。在越南三年，他的薪金連佣金超過10萬港元一個月，收入大躍進。

1997年亞洲金融風暴來襲，他再次經歷風浪。東南亞國家的貨幣價值大跌，代理和合作夥伴均無法以美金找數。面對大量壞賬，加上進口貨價錢又變得太貴，熬了一段日子，總公司決定關閉越南支部。在東南亞工作的時間不長，但記憶深刻。

「當時越南還未有支票及信用卡，所有交易都用現金，客戶付款都用麻包袋或膠袋載着價值數十萬港元的現鈔，每次我和當地同事都要在客戶面前用手點算，總得花老半天；數好了，一袋二袋拿去銀行存款，銀行職員在我們面前又是用人手數，又花老半天。」他說這種情況每月總出現兩三次。

在柬埔寨的金邊收數，更是驚心動魄，這地方比越南更原始，治安又差，但錢仍是一袋一袋的，自己用人手從陸路運送回越南。

雖然代理派了持槍的保鑣護送他們，但他說來仍猶有餘悸：「跟這柬埔寨代理出街吃飯，也會有兩名持槍保鑣在旁，可見當時金邊的治安如何差。若這代理把心一橫，在他的公司將我們幹掉再取走所有現金，是不會有人發現的。」

從小看金庸手稿

收數難，香港也一樣。說的不是收代理的錢，而是追收黑社會拖欠的貨款。電影最賺錢的年代，江湖人士染指電影業已不是新聞，拖欠貨款時有發生。他說公司的收數部有次誤踩地雷，收數態度過於強硬，激怒了有背景的電影老闆，收數部老頂後來更要休假避風頭。洋上司指令區紹熙「頂硬上」，因為全公司只有他見過這位話事人。

「我和另一同事戰戰兢兢，買了西餅果籃，一進入該電影公司，即四萬咁口，先恭賀該老闆一番：『大哥眼光獨到，稱霸影壇指日可待。』又老作謂『已炒了收數部條儍小子，請大哥釋懷』云云。江湖老闆果然大樂，馬上簽出支票，更說：『雞碎咁多錢，點會欠你們公司，以後我開戲全用愛克發菲林。』」

支票兌現後，區紹熙結束了這電影公司的賬戶，不敢再有生意往還。洋上司下令以後追數事宜一律交由法律部及收數公司處理。

東南亞賣菲林搵命博

賣菲林之餘，區紹熙亦在《籠民》和麥當傑的《月亮星星太陽》客串做特約演員，分別飾演小律師及區議員助理，卻能夠和張曼玉、鍾楚紅等一線明星有對手戲。

當時正值香港電影黃金時代，雖然愛克發難以跟柯達爭霸，但總算分到市場一杯羮。「每年銷售三、四十部電影的菲林量，不算甚麼難事。」愛克發公司最高峯期，電影菲林銷售額有2,000多萬元，區紹熙身為銷售部的「Super Salesman」 ，佣金自然「肥過肥仔水」。

區紹熙1987年入職愛克發，至1996年，愛克發電影菲林在荷李活銷售不理想。雖然在亞洲市場獲利，但打不入荷李活導致全球業績失利，比利時總部決定停產電影菲林底片。及後公司派他到越南，負責越南、柬埔寨、老撾的相機菲林及X光菲林銷售。

「當時越南很落後，連麥當勞都未有，但影相的人漸多，醫療用菲林需求也大，公司想攻佔這市場，當時見我沒有老婆仔女，所以叫我過去。」在香港的Super Salesman地位無疾而終，還要被發配邊疆，這是好景不常？「人工高好多，我膽粗粗應承」。在越南三年，他的薪金連佣金超過10萬港元一個月，收入大躍進。

1997年亞洲金融風暴來襲，他再次經歷風浪。東南亞國家的貨幣價值大跌，代理和合作夥伴均無法以美金找數。面對大量壞賬，加上進口貨價錢又變得太貴，熬了一段日子，總公司決定關閉越南支部。在東南亞工作的時間不長，但記憶深刻。

「當時越南還未有支票及信用卡，所有交易都用現金，客戶付款都用麻包袋或膠袋載着價值數十萬港元的現鈔，每次我和當地同事都要在客戶面前用手點算，總得花老半天；數好了，一袋二袋拿去銀行存款，銀行職員在我們面前又是用人手數，又花老半天。」他說這種情況每月總出現兩三次。

在柬埔寨的金邊收數，更是驚心動魄，這地方比越南更原始，治安又差，但錢仍是一袋一袋的，自己用人手從陸路運送回越南。

雖然代理派了持槍的保鑣護送他們，但他說來仍猶有餘悸：「跟這柬埔寨代理出街吃飯，也會有兩名持槍保鑣在旁，可見當時金邊的治安如何差。若這代理把心一橫，在他的公司將我們幹掉再取走所有現金，是不會有人發現的。」

從小看金庸手稿

收數難，香港也一樣。說的不是收代理的錢，而是追收黑社會拖欠的貨款。電影最賺錢的年代，江湖人士染指電影業已不是新聞，拖欠貨款時有發生。他說公司的收數部有次誤踩地雷，收數態度過於強硬，激怒了有背景的電影老闆，收數部老頂後來更要休假避風頭。洋上司指令區紹熙「頂硬上」，因為全公司只有他見過這位話事人。

「我和另一同事戰戰兢兢，買了西餅果籃，一進入該電影公司，即四萬咁口，先恭賀該老闆一番：『大哥眼光獨到，稱霸影壇指日可待。』又老作謂『已炒了收數部條儍小子，請大哥釋懷』云云。江湖老闆果然大樂，馬上簽出支票，更說：『雞碎咁多錢，點會欠你們公司，以後我開戲全用愛克發菲林。』」

支票兌現後，區紹熙結束了這電影公司的賬戶，不敢再有生意往還。洋上司下令以後追數事宜一律交由法律部及收數公司處理。

亦因此，區紹熙在一宗追數官司中，遇到當時代表愛克發的新晉大狀。「我與這滿臉正氣的律師開會半天，上庭兩天……誰會想到，廿多年後他會成了滿嘴『花言巧語』的政客。」此人就是後來當上律政司司長的袁國強。

區紹熙自幼喜歡電影，小小年紀已經常獨自進戲院看戲。1969年舉家搬往華富邨，當年的華富邨與世隔絕，尚未有戲院，看電視又要蹲在鄰居門外看。於是區紹熙改看書，尤愛武俠小說。父親當年在《明報晚報》做編輯，要替金庸連載的小說起題和校對，很多時將小說的手稿拿回家編輯，所以區紹熙自小便看金庸小說，有時報紙還未刊登，他已經在家中追看金庸手稿。「爸爸亦有從報館拿破碎的手稿回家循環再用（墊枱墊煲底）。著名漫畫家王司馬的手稿也有很多，只是後來爸爸全都送給友人的兒子作塗鴉用。」當時不知道，把它當是「草」，誰知道今天這些手稿都成「寶」，價值連城。

今天電影和相機菲林已被數碼產品取代，可幸自幼看書習慣也培養了文筆，在越南空閒時間又學會打高爾夫球，現在閒來寫高爾夫球文章，獲贊助採訪世界級高爾夫球比賽，經常到世界各地，訪問翌日已遠赴毛里裘斯，這已是他第七次踏足此國。沒有子女，生活擔子不重。在港時偶爾客串拍廣告、微電影，現在雖然收入遠不及賣菲林，但他心滿意足，「有些經驗不是用錢可以買到的。」

跟他拍照當天，記者找來一部巨型古董菲林剪接機，區紹熙遠遠見到已一口喊出機器的牌子Steenbeck，跟着還手舞足蹈地作勢示範：「選了這段，拿起菲林，這樣用鉸剪剪，用膠紙接駁，然後放回去繼續找下一段剪接。」最後他感觸地說：「Steenbeck以前是好產品，好貴，但轉不到型，現在剪片都用電腦。Steenbeck不是軟件生產商，所以瓜咗。

「人和產品一樣，同一命運，在大時代洪流下如不能轉型，必被淘汰。所以冇菲林賣，我做寫作、高爾夫球記者、微電影和廣告演員……天行健，君子自強不息！」

場地提供：浸會大學電影學院

勁驚禁入黎有呀婆

黑社會果段好有畫面

Steenbeck好鬼好玩
以前喺公司冇野做拎D舊戲轆來睇

勁

吉卜力都唔用菲林啦